１章　Rubyの特徴

Rubyは、まつもとゆきひろ氏（通称「Matz」）により設計されたオブジェクト指向プログラミング言語です。Rubyの特徴を一言で言うならば、それは「間口が広くて奥が深い言語」ということになります。

「間口が広い」というのは、インタフェースがシンプルで誰でもが簡単に使い始められることを意味します。「奥が深い」というのは、プロフェッショナルによる長期使用に耐えうる本物の言語であるということを意味します。「間口が広い」ということと「奥が深い」ということは本来競合する概念ではありませんが、その両方をバランスよく組み合わせるには、対象に対する深い知識と広い視野、加えて人並み外れたセンスが必要です。

Rubyはまつもと氏のその絶妙なバランス感覚によって生まれました。つまりRubyはプログラム言語における「スーパーマリオブラザーズ」であり、氏は言語界における「宮本茂」なのです。

Rubyのインストール

まずRubyをinstallする必要がありますが、もしあなたがWindowsユーザならRubyInstaller for Windowsというツールがあります。以下などを参考に最新版をインストールしてください。

Windows で Ruby バージョン 1.8.7 あるいは 1.9.2 のインストール (RubyInstaller を使用)

もしあなたがMacユーザならRubyが最初から入っていますがversionがちょっと古いです。Terminalを開いて、次のようにしてversionを確認して下さい。

% ruby -v

1.8.7が返ってきたなら1.9.2以降が必要です。

Xcodeがあるとして、まずはHomebrewという、UNIXツールパッケージマネージャをinstallしてください。次にhomebrewでrbenvという、RubyのVersionマネージャをinstallします。readlineもinstallします。

% brew update
% brew install rbenv
% brew install ruby-build
% brew install readline
% brew link readline

.bashrcなどに以下を追記します。

% export PATH="$HOME/.rbenv/bin:$PATH"
% eval "$(rbenv init -)"

そしてRubyをinstallします。最初にrbenv installでinstall候補を表示して、1.9.3-p327辺りをinstallします。

% rbenv install
% CONFIGURE_OPTS="--with-readline-dir=/usr/local" rbenv install 1.9.3-p327
% rbenv rehash
% rbenv global 1.9.3-p327

ruby -vしてversionを確認してください。

開発環境

Rubyistはもっぱらエディタを使います。IDEを使っている人は少ないです。Vim、Emacs、TextMateが広く使われていますが、最近ではSublime Textの人気が急上昇中です。

２章　最初のRubyのコード

Rubyはすぐ始めることができます。早速何か作ってみましょう。パスワード生成器を作りましょう。

パスワード生成器

もしあなたが他のプログラミング言語を知っているなら、まずそれで考えてみてください。英数字8文字からなるパスワードを10個作ります。

Rubyでは次のようになります。

def password_gen(size=8)
  [*0..9, *'a'..'z', *'A'..'Z'].sample(size).join
end

puts 10.times.map { password_gen }

どうですか？Rubyを知らなくても何となくコードが読めると思います。Rubyのコードは簡潔で可読性が高いです。

プログラムの実行はTerminalで次のようにします。

% ruby password_gen.rb

出力は次のようになります。

HIa09itR
k6GgIFLc
ZKGwo1q7
DXVYKpnZ
F2uXCza7
EJRiQyvV
THJ6thBE
4mTBscNK
y6kEzx1Q
vz5PLiKT

コードについて少し解説します。

Rubyはオブジェクト指向言語ですから、プログラムはオブジェクトに対するメソッド呼び出しの形を取ります。def endはメソッド定義で、その引数にはdefault値をセットできます。メソッド定義の中では[ ](角括弧)で配列を作って、sampleというメソッドを呼んでsizeの数だけ配列の要素をサンプリングしています。更にその返り値にjoinというメソッドを呼んで、サンプリングした配列の要素を結合しています。配列の中の0..9はRangeオブジェクトで、先頭の*(splat)演算子で配列に展開しています。メソッドは常に結果を返します。何処かで明示的にreturnしなければ最後の式の結果が返り値になります。

10.timesは10オブジェクトに対してtimesメソッドを呼んでいます。そう数字もオブジェクトです。RubyにはPrimitive型のようなものはなく、すべてがクラスから生成されるオブジェクトです。ちなみにRubyではtrueもnilもそれからクラス自身もオブジェクトです。10.timesは0から9の繰り返しを表現するEnumeratorというオブジェクトを返します。

mapメソッドは渡したブロック（{}またはdo endで表現される）内の手続きを使って、Enumeratorの要素である0から9を置換します。ここで、定義したpassword_genメソッドを呼んでいます。引数が不要の場合はメソッド呼び出しの括弧は省略できます。結果は配列の形で返ります。Rubyではmapのようなブロックを取るメソッドが多数登場します。ブロック内には自由に手続きを書けますから、つまりこれは高階関数（関数を引数に取る関数）の簡易版です。

最初のdef endのところでこれはメソッド定義だと説明しました。そう、これは関数ではありません。Rubyには関数はありません。すべてがオブジェクトに対するメソッド呼び出しです。先のコードのようにクラス定義の外側（これをトップレベルと呼びます）で定義されるメソッドは、クラスツリーの最上位に位置するObjectクラスに定義されたものとして扱われます。そして外からは呼び出せない内部メソッドとなるようprivate指定されます。Rubyではprivate指定されたメソッドはオブジェクトを指定しない暗黙の呼び出しでしか呼べないよう設計されています。putsも同様です。このようにしてRubyでは、オブジェクト指向における設計の一貫性を維持しつつ、使い勝手の良い手続き的プログラミングができるようになっています。これがRubyの素晴らしい点です。

irbを使う

Rubyにはirbという対話型実行環境が付属しています。Terminalでirbしてみます。

% irb

そしてコードを打ち込んでreturnしてください。

>> char_set = [*0..9, *'a'..'z', *'A'..'Z']
=> [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, "a", "b", "c", "d", "e", "f", "g", "h", "i", "j", "k", "l", "m", "n", "o", "p", "q", "r", "s", "t", "u", "v", "w", "x", "y", "z", "A", "B", "C", "D", "E", "F", "G", "H", "I", "J", "K", "L", "M", "N", "O", "P", "Q", "R", "S", "T", "U", "V", "W", "X", "Y", "Z"]
>> char_set.sample(8)
=> ["q", "d", 0, "S", "R", "K", "r", "Q"]
>> char_set.sample(8).join
=> "PI1EOBJg"

returnのたびにその式が評価されるのが分かると思います。こうしてRubyistはirbでちょっと試してその動作を確認しつつプログラムするのです。

Rubyの格言の一つに「RubyのことはRubyに聞け」というのがあります。例えば、先の配列オブジェクトchar_setがどのようなメソッドを受け付けるのか知りたいとします。そんなときはirbでこうします。

>> char_set.methods
=> [:inspect, :to_s, :to_a, :to_ary, :frozen?, :==, :eql?, :hash, :[], :[]=, :at, :fetch, :first, :last, :concat, :<<, :push, :pop, :shift, :unshift, :insert, :each, :each_index, :reverse_each, :length, :size, :empty?, :find_index, :index, :rindex, :join, :reverse, :reverse!, :rotate, :rotate!, :sort, :sort!, :sort_by!, :collect, :collect!, :map, :map!, :select, :select!, :keep_if, :values_at, :delete, :delete_at, :delete_if, :reject, :reject!, :zip, :transpose, :replace, :clear, :fill, :include?, :<=>, :slice, :slice!, :assoc, :rassoc, :+, :*, :-, :&, :|, :uniq, :uniq!, :compact, :compact!, :flatten, :flatten!, :count, :shuffle!, :shuffle, :sample, :cycle, :permutation, :combination, :repeated_permutation, :repeated_combination, :product, :take, :take_while, :drop, :drop_while, :pack, :entries, :sort_by, :grep, :find, :detect, :find_all, :flat_map, :collect_concat, :inject, :reduce, :partition, :group_by, :all?, :any?, :one?, :none?, :min, :max, :minmax, :min_by, :max_by, :minmax_by, :member?, :each_with_index, :each_entry, :each_slice, :each_cons, :each_with_object, :chunk, :slice_before, :nil?, :===, :=~, :!~, :class, :singleton_class, :clone, :dup, :initialize_dup, :initialize_clone, :taint, :tainted?, :untaint, :untrust, :untrusted?, :trust, :freeze, :methods, :singleton_methods, :protected_methods, :private_methods, :public_methods, :instance_variables, :instance_variable_get, :instance_variable_set, :instance_variable_defined?, :instance_of?, :kind_of?, :is_a?, :tap, :send, :public_send, :respond_to?, :respond_to_missing?, :extend, :display, :method, :public_method, :define_singleton_method, :__id__, :object_id, :to_enum, :enum_for, :equal?, :!, :!=, :instance_eval, :instance_exec, :__send__]

そこにsampleというメソッドを見つけました。irbでhelpと打ってreturnします。

>> help

promptが変わりますから、そこでsampleと打ちます。

>> sample
.sample

(from ruby core)
Implementation from Array
----------------------------------------------
  ary.sample        -> obj
  ary.sample(n)     -> new_ary
----------------------------------------------

Choose a random element or n random elements from the array. The elements are chosen by using random and unique indices into the array in order to ensure that an element doesn't repeat itself unless the array already contained duplicate elements. If the array is empty the first form returns nil and the second form returns an empty array.

Array#sampleに対するヘルプが表示されました。空returnでhelpを抜けます。

ネットに日本語のRubyリファレンスマニュアルがあります。全メソッドを一覧したいという欲張りな人には、拙作Ruby Reference Indexがあります。

４章　Rubyのクラス階層

さてRubyのクラスの説明を少しします。RubyのクラスシステムはUNIXのファイルシステムと同じ木構造です。クラスツリーのrootはObjectクラスです。Objectクラスの持っている特性（つまりメソッド）は、そこにぶら下がっているクラス（つまりすべてのクラス）に継承されます。そしてぶら下がっているクラスで別の特性が追加されたなら、その追加の特性を含めてそこにぶら下がっているクラスに継承します。ここで言っている「継承」とは、下流から上流のメソッドを参照できるという意味です。

ここでRubyが標準で持っているクラスシステムを見てみます。1.9系で少しクラスシステムが複雑になりました。ここでは1.8.7のものを見ます。

Object
 |--Module
 |  └-Class
 |--Numeric
 |  └-Float
 |  └-Integer
 |     └-Bignum
 |     └-Fixnum
 |--String
 |--Symbol
 |--Array
 |--Hash
 |--Range
 |--Regexp
 |--MatchData
 |--IO
 |  └-File
 |--File::Stat
 |--Dir
 |--Time
 |--Struct
 |  └-Struct::Tms
 |--Enumerable::Enumerator
 |--Proc
 |--Method
 |--UnboundMethod
 |--Thread
 |--ThreadGroup
 |--FalseClass
 |--TrueClass
 |--NilClass
 |--Exception
 |--Continuation
 |--Process::Status
 |--Binding
 `--Data
    └-NameError::message

これらはRubyに最初から組み込まれたクラスです。重要なもの・よく使うものを上の方に配置しました。Rubyを起動すると最初にこれらのクラスがメモリ空間に構築されて呼べるようになります。Rubyではクラスもメモリ空間に常駐するオブジェクトです。最重要クラスはObject、Module、Classです。これらがRubyの世界の基礎を構築しています。

Rubyには別途標準添付のクラス群があります。標準添付ライブラリと言います。これらは明示的にメモリに読み出す必要があります。読み出しにはrequireを使います。

require 'date'

puts Date.today
# >> 2012-04-07

読み出しによりこれらもクラスツリーのどこかにぶら下がることになります。あなたが作るoriginalのクラスも他の誰かが公開したクラスも、標準添付ライブラリと全く同様の扱いを受けます。

クラスの主たる仕事はオブジェクトをメモリ空間に生成することです。そしてその標準的な作法はクラスに対しnewメソッドを呼ぶことです。

string = String.new('hello') # => "hello"
array = Array.new(3, 'hello') # => ["hello", "hello", "hello"]
hash = Hash.new # => {}
range = Range.new(1,9) # => 1..9
regexp = Regexp.new(/r..y/) # => /r..y/
f = File.new('ls_l.rb') # => #<File:ls_l.rb>

もっとも、よく使われる組み込みクラスでは、結果を直接書けばオブジェクトが生成できるようになっています。そのようなものをリテラルといいます。

string = 'hello' # => "hello"
array = ['hello', 'hello', 'hello'] # => ["hello", "hello", "hello"]
hash = {} # => {}
range = 1..9 # => 1..9
regexp = /r..y/ # => /r..y/

各オブジェクトに対してはその生成元クラスで定義したメソッドが呼べるようになります。各組み込みクラスには大量のメソッドが定義されています。Ruby Reference Indexにおける各クラスのpublic_instance_methodsの項を見てください。例えばArrayクラスには80を超えるメソッドが定義されています。これがRubyの便利さの源です。生成元クラスにメソッドが見つからなければ、Rubyはクラスツリーを逆にたどってメソッドを探しに行きます。これが継承の意味です。

モジュール

Rubyにはクラスとそっくりな「モジュール」というオブジェクトがあります。クラス同様そこにはメソッドが定義できます。しかしモジュールは先のクラスツリーにぶら下がることができません。オブジェクトを生成することもできません。代わりに、クラスに挿し木されます。それによって対象のクラスにメソッドを補給します。これを「Mix-in」といいます。一つのモジュールを複数のクラスに挿し木することもできます。Enumerableという繰り返しに係る機能を提供するモジュールはArray Hash Range IOなど多数のクラスにMix-inされています。最重要モジュールは、ObjectクラスにMix-inされたKernelモジュールです。

RubyGems

他の人が作ったクラスやモジュールは、もっぱら「RubyGems」という形式でパッケージされ公開・配布されています。それらはRubyGems.orgでホスティングされています。Rubyにはそこからパッケージを取得するためのrubygemsというツールが付属しています。これを使ってgem searchしてgem installします。

% gem search rails --remote
% gem install rails

名前がはっきりしないような場合はRubyGems.orgで検索します。機能別で比較しながら見つけたいならThe Ruby Toolboxが便利です。RubyのWeb Application Frameworkにどんなものがあって、人気はどうなのか見てみます。

The Ruby Toolbox - Web App Frameworks

Ruby on Railsの人気が図抜けているのがわかります。